% !TEX root = ../main.tex

\chapter{解耦式通用全身运动控制策略}

\section{上下肢解耦控制架构设计}

人形机器人在执行移动操作任务时，下肢负责维持稳定支撑和完成位姿调整，上肢负责执行抓取、挥拍、交互等精细动作。若将二者完全作为统一端到端控制问题求解，虽然理论上能够获得整体最优解，但在实际训练和部署中往往面临样本复杂度高、奖励设计困难、策略调试成本大以及迁移稳定性不足等问题。基于这一观察，本文提出上下肢解耦的通用全身控制架构，将移动稳定性与操作精度两个核心目标分别建模，并通过接口层实现统一协调。

在该架构中，下肢控制器接收速度命令、姿态目标和部分全身补偿信息，输出双腿关节动作以维持稳定 locomotion；上肢控制器接收来自遥操作模块或任务规划模块的末端目标、轨迹参考和姿态约束，并通过逆运动学和轨迹跟踪方法完成执行；躯干与状态管理模块则负责在上下肢之间同步关键姿态信息、监测质心偏移并触发必要的补偿策略。这样可以在保持系统模块化的同时，降低全身控制问题的求解难度。

从系统实现角度看，解耦架构还具有良好的可扩展性。对于纯遥操作场景，上肢接口可直接接收第 2 章重定向模块输出；对于自主任务场景，上肢接口也可无缝接收由视觉感知和高层规划器生成的末端目标。下肢控制器则可以在不同任务之间共享同一套基础移动能力，从而避免在每个任务中重复训练整套全身策略。解耦式通用全身运动控制架构如图~\ref{fig:decoupled_framework} 所示。

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        % 定义全局样式
        font=\small\sffamily,
        >=Stealth,
        box/.style = {draw, rounded corners=3pt, minimum width=3.8cm, minimum height=1.2cm, align=center, thick},
        inputbox/.style = {box, fill=gray!10, draw=gray!80, dashed},
        upperbox/.style = {box, fill=cyan!5, draw=cyan!70!black},
        lowerbox/.style = {box, fill=orange!5, draw=orange!70!black},
        robotbox/.style = {box, fill=green!5, draw=green!70!black, minimum width=10cm},
        syncbox/.style = {box, fill=purple!5, draw=purple!70!black, minimum width=2.5cm, minimum height=1cm, dashed},
        arrow/.style = {->, thick, draw=black!80},
        feedback/.style = {->, thick, dashed, draw=blue!70!black}
    ]

    % --- 1. 高层输入层 ---
    \node[inputbox] (pico) {PICO VR \\ \footnotesize 输出: 目标位姿 $T_l, T_r$};
    \node[inputbox, right=2.5cm of pico] (nav) {用户指令 / 导航层\\ \footnotesize 输出: 目标速度 $v_x, v_y, \omega_z$};

    % --- 2. 解耦控制层 ---
    % 上肢部分
    \node[upperbox, below=1.5cm of pico] (ik) {\textbf{双臂逆运动学求解器}\\ \footnotesize (CasADi + IPOPT)};
    \node[upperbox, below=0.3cm of ik, minimum height=0.8cm] (kin) {Pinocchio 运动学模型\\ \footnotesize (Reduced Robot)};
    
    % 下肢部分
    \node[lowerbox, below=1.5cm of nav] (ppo) {\textbf{下肢强化学习 Locomotion}\\ \footnotesize (PPO 策略网络)};
    \node[lowerbox, below=0.3cm of ppo, minimum height=0.8cm] (state) {状态空间构造\\ \footnotesize (IMU, 关节历史, 接触)};

    % 中间同步层
    \node[syncbox] (sync) at ($(ik)!0.5!(ppo)$) {躯干与状态\\ 同步管理器};

    % --- 3. 机器人执行层 ---
    \node[robotbox, below=3.5cm of sync] (robot) {\textbf{机器人底层伺服控制器与物理本体}\\ \footnotesize (Unitree G1 / Taihu / MuJoCo)};

    % --- 连线 ---
    % 控制流 (实线)
    \draw[arrow] (pico) -- (ik) node[midway, left] {末端目标};
    \draw[arrow] (nav) -- (ppo) node[midway, right] {移动指令};
    \draw[arrow] (kin.south) |- ++(0,-0.6) -| ([xshift=-2.5cm]robot.north) node[pos=0.25, left] {$q_{arm}, \tau_{ff}$};
    \draw[arrow] (state.south) |- ++(0,-0.6) -| ([xshift=2.5cm]robot.north) node[pos=0.25, right] {$q_{leg}$};

    % 同步信息 (双向虚线)
    \draw[<->, dashed, thick, draw=purple!80!black] (ik.east) -- (sync.west) node[midway, above] {\footnotesize 姿态补偿};
    \draw[<->, dashed, thick, draw=purple!80!black] (ppo.west) -- (sync.east) node[midway, above] {\footnotesize 质心偏移};

    % 状态反馈流 (虚线)
    \draw[feedback] ([xshift=3.5cm]robot.north) |- ++(0,1.2) -| (state.south) node[pos=0.25, right] {IMU 与下肢反馈};
    \draw[feedback] ([xshift=-3.5cm]robot.north) |- ++(0,0.8) -| (kin.south) node[pos=0.25, left] {当前双臂关节状态};

    % 背景虚线框包裹解耦层 (可选，用于划分区域)
    \node[draw=black!30, dashed, inner sep=0.4cm, fit=(ik) (kin) (ppo) (state) (sync), label={[text=black!60]above left:解耦式通用全身运动控制层}] {};

    \end{tikzpicture}
    \caption{解耦式通用全身运动控制架构图}
    \label{fig:decoupled_framework}
\end{figure}


\section{上肢遥操作}

\subsection{系统组成与数据流}

在本文提出的上下肢解耦控制框架中，上肢模块主要承担精细操作与末端轨迹跟踪任务。与下肢侧强调稳定移动不同，
上肢控制更关注末端位姿的准确表达、关节解的连续性以及对不同机器人平台的适配能力。
为此，本文基于 PICO 设备构建了上肢遥操作系统，并将其与双臂逆运动学求解器及机器人控制器连接起来，形成从操作者动作输入到机器人双臂执行的完整链路。

该系统整体可划分为三个部分。第一部分为遥操作输入模块，负责通过 XR 设备实时获取操作者双臂运动状态，并生成左右臂目标位姿；第二部分为逆运动学模块，
负责结合目标末端位姿与机器人当前关节状态求解双臂关节角；第三部分为机器人执行模块，负责将求解结果发送至上肢控制器，实现双臂轨迹跟踪。
与此同时，机器人头部图像通过图像链路回传到遥操作端，为操作者提供第一视角反馈，从而构成闭环遥操作界面。

从主程序实现流程来看，系统在每个控制周期内首先读取 XR 设备输出的左右臂目标位姿，再读取机器人当前双臂关节位置和速度作为逆解初值与状态反馈；随后调用双臂逆运动学模块求解当前时刻的目标关节角及前馈力矩；最后由上肢控制器将这些结果下发给机器人。通过这一流程，本文实现了“人体动作输入--机器人状态反馈--逆解求解--控制执行”的闭环上肢遥操作链路。

\subsection{基于 PICO 的双臂目标位姿获取}

本文采用 PICO 作为上肢遥操作输入设备，基于 \texttt{Vuer} 框架构建了底层的双向数据通信与位姿获取模块。为了保证机器人控制主循环的高频实时性，并有效处理跨系统的坐标系差异，本模块在工程实现上重点解决了网络通信、并发数据同步以及跨域坐标系转换三个核心问题。

在网络通信方面，系统在底层以独立进程启动 XR 服务端。PICO 设备作为客户端，通过无线网络与服务端建立 WebSocket 连接，将高频的头部相机位姿、手柄控制器状态以及手部追踪数据，以事件流的形式（如 \texttt{CONTROLLER\_MOVE} 或 \texttt{HAND\_MOVE}）异步发送至服务端。服务端接收到这些事件后，利用回调机制实时解析操作者的多维度动作指令。

在多进程并发与共享内存同步方面，由于网络 I/O 存在不可避免的波动和延迟，若将其与机器人控制循环耦合，极易导致控制频率不稳定。为此，本文将 XR 服务端放置在独立的后台进程中运行。服务端在解析出目标位姿矩阵与按键状态后，将其写入带有进程锁的共享内存区域（如 \texttt{multiprocessing.Array} 和 \texttt{Value}）；主控制进程则在每个控制周期直接从共享内存中以非阻塞的方式读取最新数据，从而实现了遥操作输入与底层控制频率的有效解耦。

在跨系统坐标系映射与基座平移方面，由于 PICO 采集的原始空间数据遵循 OpenXR 规范（以 Y 轴朝上为标准），而机器人本体运动学模型遵循标准 URDF 规范（以 Z 轴朝上为标准），两者无法直接混用。系统的 \texttt{TeleVuerWrapper} 接口模块负责执行基础的坐标系映射矩阵乘法，完成空间基底与初始姿态的对齐。此外，XR 空间的原点通常与操作者的头部相机初始位置绑定，而双臂逆运动学求解以机器人的腰部（Waist）关节为基座坐标系。因此，该模块还会基于机器人尺寸参数自动完成从头部到腰部的空间平移补偿，最终将标准化、基于腰部基座的齐次变换矩阵作为双臂目标位姿提交给逆运动学求解器。

这种基于统一末端位姿的遥操作架构具有两方面优势：首先，位姿描述与具体机器人关节结构解耦，更适合多平台迁移；其次，它在格式上与自主任务规划模块生成的空间目标完全一致，实现了人工操作与自主规划在控制接口层面的无缝共享。此外，机器人头部相机图像也可通过该网络链路实时回传至 XR 设备，为操作者提供第一视角的闭环视觉反馈。PICO 遥操作输入与主程序通信的整体数据流如图~\ref{fig:pico_teleop_flow} 所示。

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        font=\small\sffamily,
        >=Stealth,
        node distance=1.2cm,
        process/.style={rectangle, draw=blue!70!black, fill=blue!5, thick, minimum width=4cm, minimum height=1cm, align=center, rounded corners=3pt},
        database/.style={cylinder, draw=orange!70!black, fill=orange!5, thick, minimum width=4cm, minimum height=1.2cm, align=center, shape border rotate=90, aspect=0.25},
        cloud/.style={ellipse, draw=green!70!black, fill=green!5, thick, minimum width=4cm, minimum height=1cm, align=center},
        arrow/.style={->, thick, draw=black!80}
    ]

    % Nodes
    \node[cloud] (pico) {\textbf{PICO VR 设备} \\ \footnotesize (头部/手柄/手部追踪)};
    \node[process, below=of pico] (vuer) {\textbf{XR 服务端独立进程} \\ \footnotesize (Vuer 异步接收 WebSocket 事件)};
    \node[database, below=of vuer] (shm) {\textbf{加锁共享内存} \\ \footnotesize (multiprocessing.Array/Value)};
    \node[process, below=of shm] (wrapper) {\textbf{主控制循环读取与映射} \\ \footnotesize (TeleVuerWrapper 坐标系转换)};
    \node[process, below=of wrapper] (ik) {\textbf{双臂逆运动学求解器} \\ \footnotesize (CasADi + IPOPT)};

    % Arrows
    \draw[arrow] (pico) -- (vuer) node[midway, right] {\footnotesize 事件流 (如 \texttt{HAND\_MOVE})};
    \draw[arrow] (vuer) -- (shm) node[midway, right] {\footnotesize 实时解析并写入};
    \draw[arrow] (shm) -- (wrapper) node[midway, right] {\footnotesize 高频非阻塞读取};
    \draw[arrow] (wrapper) -- (ik) node[midway, right] {\footnotesize 标准化齐次变换矩阵};

    % Optional bounding box for the wrapper
    \node[draw=black!30, dashed, inner sep=0.3cm, fit=(wrapper), label={[text=black!60]left:基座平移与姿态对齐}] {};

    \end{tikzpicture}
    \caption{PICO 遥操作输入与位姿获取通信数据流图}
    \label{fig:pico_teleop_flow}
\end{figure}

\subsection{双臂逆运动学求解方法}

在获得左右臂目标位姿后，系统需要将末端空间目标转换为机器人双臂关节空间指令。为此，本文基于 Pinocchio 构建机器人上肢运动学模型，并采用 reduced robot 的方式锁定下肢、腰部以及部分手部关节，仅保留双臂主要活动自由度参与逆运动学求解。通过这种方式，可以在保证双臂可达性的前提下显著降低求解规模，提高实时性与稳定性。

在模型构建完成后，本文分别在左右腕部附近定义左右末端参考帧 $L_{ee}$ 与 $R_{ee}$，用作双臂末端的操作点。对于给定的左右臂目标位姿，系统构建包含位置误差、姿态误差、正则项和平滑项的优化目标函数：
\begin{equation}
J = w_p \lVert e_p \rVert^2 + w_r \lVert e_r \rVert^2 + w_q \lVert q \rVert^2 + w_s \lVert q - q_{t-1} \rVert^2,
\end{equation}
其中，$e_p$ 表示左右末端的位置误差，$e_r$ 表示左右末端的姿态误差，$q$ 为当前时刻待求的双臂关节角，$q_{t-1}$ 为上一时刻关节解。位置项与姿态项用于提升末端跟踪精度，正则项用于抑制过大的关节偏移，平滑项则用于保证相邻时刻求解结果的连续性，从而减小遥操作过程中的抖动现象。算法~\ref{alg:dual-arm-ik} 给出了双臂逆运动学的核心求解流程。

\begin{algorithm}[ht]
  \caption{双臂逆运动学求解流程}
  \label{alg:dual-arm-ik}
  \SetAlgoLined
  \KwIn{左臂目标位姿 $T_l$，右臂目标位姿 $T_r$，当前关节状态 $q_{t-1}$}
  \KwOut{双臂目标关节角 \texttt{sol\_q}，前馈力矩 \texttt{sol\_tauff}}

  读取机器人上肢 reduced robot 模型及关节上下界\;
  在左右腕部定义末端参考帧 $L_{ee}$ 和 $R_{ee}$\;
  将 $T_l$、$T_r$ 设置为当前时刻逆运动学目标\;
  根据当前关节变量 $q$ 计算左右末端位置误差 $e_p$\;
  根据当前关节变量 $q$ 计算左右末端姿态误差 $e_r$\;
  构建目标函数
  $
    J = 50 \lVert e_p \rVert^2 + \lVert e_r \rVert^2
    + 0.02 \lVert q \rVert^2 + 0.1 \lVert q - q_{t-1} \rVert^2
  $\;
  在关节限位约束下调用 IPOPT 求解最优关节角 \texttt{sol\_q}\;
  基于求得的关节角和机器人动力学模型计算前馈力矩 \texttt{sol\_tauff}\;
  输出 \texttt{sol\_q} 和 \texttt{sol\_tauff}\;
\end{algorithm}

在求解器实现上，本文采用 CasADi 建立符号优化问题，并调用 IPOPT 进行数值求解。为保证求解结果满足机器人硬件约束，优化过程中显式加入关节上下界约束。最终，逆运动学模块输出双臂目标关节角 \texttt{sol\_q}，并结合机器人动力学模型进一步计算逆动力学前馈力矩 \texttt{sol\_tauff}。这一设计使得上肢控制器不仅能够根据目标末端位姿产生关节位置指令，还能够通过前馈补偿提高跟踪执行的稳定性。

\subsection{Taihu 平台迁移与仿真验证}

在 Unitree G1 平台实现双臂遥操作与逆运动学求解后，本文进一步将同一套方法迁移到 Taihu 全尺寸机器人平台。迁移过程中，逆运动学的整体建模思路保持不变，核心修改集中在机器人 URDF 模型、关节命名方式、锁定关节集合以及末端参考帧的重新定义上。也就是说，本文并未为 Taihu 单独设计一套新的上肢求解框架，而是在保留“末端位姿输入 + 约束优化求解”这一核心思路的基础上，完成了面向新平台的工程适配。

具体而言，Taihu 平台采用与 G1 不同的关节命名和机械结构，因此系统需要根据 Taihu 机器人上肢的实际关节布局重新定义 reduced robot，并在左右腕部关节附近构造新的末端参考帧。同时，由于全尺寸机器人在臂长、可达空间和关节限位上与 G1 存在差异，原有上肢末端目标在新平台上未必能够直接复用，因此仍需结合具体平台参数对目标位姿和求解约束进行适配。

为降低直接真机调试的风险，本文在 Taihu 平台迁移过程中进一步结合 MuJoCo 与可视化环境对双臂逆解模块进行了验证。通过在仿真环境中输入左右臂目标位姿并观察机器人末端跟踪效果，可以在不上真机的情况下检查求解器在新平台上的可达性、连续性和稳定性。实验表明，本文所采用的上肢遥操作与逆运动学框架具有较好的跨平台复用能力，可为后续全尺寸人形机器人的双臂操作研究提供基础。

\section{下肢强化学习 Locomotion 策略}


为使人形机器人在执行全身任务时具备稳定、可切换且可复用的基础移动能力，本文将下肢控制建模为基于强化学习的参考动作跟踪问题，并在 BeyondMimic 框架基础上完成训练与部署。与传统仅跟踪质心速度或足端接触相位的 locomotion 方法不同，本文更强调在保留自然步态结构的前提下，学习机器人对基座速度扰动、姿态偏差和接触变化的鲁棒响应。需要指出的是，本文在工程实现上并未训练单一全向移动策略，而是分别训练前进、后退、左移、右移和原地旋转五个基础策略，并通过 PICO 手柄输入完成在线切换，从而构成可用于全身控制系统的下肢技能库。


\subsection{任务建模与训练环境}

本文将下肢参考动作跟踪任务建模为马尔可夫决策过程
\begin{equation}
\mathcal{M} = (\mathcal{S}, \mathcal{O}, \mathcal{A}, \mathcal{P}, r, \gamma),
\end{equation}
其中，$\mathcal{S}$ 表示机器人与仿真环境的真实状态空间，$\mathcal{O}$ 表示策略可观测空间，$\mathcal{A}$ 表示动作空间，$\mathcal{P}$ 表示环境状态转移，$r$ 为阶段奖励函数，$\gamma$ 为折扣因子。策略训练的目标是学习参数化策略 $\pi_{\theta}$，使其在参考动作驱动下最大化折扣累计回报：
\begin{equation}
\max_{\theta} J(\pi_{\theta}) = \mathbb{E}_{\pi_{\theta}}\left[\sum_{t=0}^{T}\gamma^t r_t\right].
\end{equation}
在这里，机器人并不是从零开始学习抽象的“行走能力”，而是在参考运动序列的引导下学习如何对扰动和误差进行补偿，从而获得更稳定、更自然的步态跟踪能力。

从训练环境组织方式看，本文采用 Isaac Lab 的 manager-based 强化学习框架来承载这一 MDP。
环境以平地为基础场景，通过并行仿真同时采样大量机器人实例，并在重置阶段注入根部位置、姿态、速度、接触和动力学参数扰动。
训练对象为 Unitree G1 的全身模型，下肢承担主要 locomotion 功能，
隐式 PD 执行器负责将策略输出的关节参考量转换为底层稳定驱动。
具体的 PPO 超参数、并行环境规模、仿真时间步长、执行器参数以及动作缩放配置不再在此展开，
统一整理于附录表~\ref{tab:ppo-hparams} 与表~\ref{tab:rl-env-config}。

为更清晰展示该策略的训练逻辑，本文将 BeyondMimic 下肢策略的训练流程概括为“参考动作采样--环境扰动--观测构造--PPO 优化--奖励回传”的闭环结构，如图~\ref{fig:locomotion_training_pipeline} 所示。

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        font=\small\sffamily,
        >=Stealth,
        node distance=1.0cm and 1.2cm,
        box/.style={draw, rounded corners=3pt, thick, align=center, minimum width=3.2cm, minimum height=1.1cm},
        data/.style={box, fill=gray!10, draw=gray!70},
        env/.style={box, fill=blue!5, draw=blue!70!black},
        rl/.style={box, fill=orange!8, draw=orange!70!black},
        reward/.style={box, fill=green!8, draw=green!60!black},
        arrow/.style={->, thick, draw=black!80},
        dashedarrow/.style={->, thick, dashed, draw=purple!80!black}
    ]

    \node[data] (motion) {参考动作数据集\\ \footnotesize motion clips};
    \node[env, right=of motion] (command) {参考动作采样与扰动\\ \footnotesize 根部位姿/速度随机化};
    \node[env, right=of command] (sim) {Isaac Lab 并行环境\\ \footnotesize 物理仿真 + 执行器模型};

    \node[rl, below=1.4cm of command] (obs) {观测构造\\ \footnotesize policy / critic observations};
    \node[rl, right=of obs] (ppo) {PPO 策略优化器\\ \footnotesize Actor-Critic + RSL-RL};
    \node[reward, right=of ppo] (rew) {奖励与终止判定\\ \footnotesize tracking / penalty / reset};

    \draw[arrow] (motion) -- (command);
    \draw[arrow] (command) -- (sim);
    \draw[arrow] (sim) -- (rew);
    \draw[arrow] (sim) -- (obs);
    \draw[arrow] (obs) -- (ppo);
    \draw[arrow] (rew) -- (ppo);
    \draw[dashedarrow] (ppo.north) |- (sim.south) node[pos=0.72, right] {动作输出};
    \draw[dashedarrow] (rew.west) -- ++(-1.0,0) |- (command.south) node[pos=0.2, below] {难例重采样/重置};

    \node[draw=black!25, dashed, inner sep=0.35cm, fit=(command)(sim)(obs)(ppo)(rew),
      label={[text=black!60]above:下肢强化学习训练闭环}] {};
    \end{tikzpicture}
    \caption{下肢 Locomotion 策略训练流程图}
    \label{fig:locomotion_training_pipeline}
\end{figure}


\subsection{命令空间、观测空间与动作空间设计}

在命令空间设计上，本文并不是直接向策略输入一个低维速度指令，而是通过 \texttt{MotionCommand} 模块从参考动作数据集中读取某一时刻的关节状态与关键刚体运动信息，并将其记为参考命令 $c_t$。在具体实现中，参考命令由关节位置、关节速度以及锚点和关键刚体的位姿与速度信息组成。为增强策略对时序变化和扰动的适应能力，训练阶段会在参考动作采样后进一步叠加根部位姿与速度随机化，使策略学习的不是对单一轨迹的机械记忆，而是围绕参考动作进行稳定补偿的能力。

对 actor 而言，本文将策略观测写为
\begin{equation}
o_t = \left[c_t,\ e^{\text{anchor}}_t,\ v^{\text{base}}_t,\ \omega^{\text{base}}_t,\ q_t-q_0,\ \dot{q}_t,\ a_{t-1}\right],
\end{equation}
其中，$e^{\text{anchor}}_t$ 表示参考锚点相对机器人基座的位姿误差，$v^{\text{base}}_t$ 与 $\omega^{\text{base}}_t$ 分别表示机身线速度和角速度，$q_t-q_0$ 为相对默认姿态的关节偏移，$a_{t-1}$ 为上一时刻动作。该观测设计使策略在每个时刻同时感知参考目标、当前机身运动状态和历史控制趋势。为提升 sim-to-real 鲁棒性，训练过程中还在这些观测量上叠加均匀噪声，其具体范围统一列于附录表~\ref{tab:rl-reward-noise-termination}。

对于 critic，本文采用非对称 actor-critic 结构，在训练阶段向值函数网络额外提供关键刚体相对锚点的真实位置与姿态等特权信息，从而得到更稳定的值函数估计。记 critic 输入为
\begin{equation}
\tilde{o}_t = \left[o_t,\ p^{\text{body}}_t,\ R^{\text{body}}_t\right].
\end{equation}
这一设计兼顾了部署阶段的部分可观测约束与训练阶段的估计精度需求。

动作空间方面，策略输出被定义为
\begin{equation}
a_t = \pi_{\theta}(o_t),
\end{equation}
并进一步映射为关节位置参考量
\begin{equation}
q_t^{\text{sp}} = q_0 + \alpha \odot a_t,
\end{equation}
其中，$\alpha$ 为按执行器能力设置的关节缩放系数。也就是说，策略并不直接输出力矩，而是生成目标关节位置增量，再由底层隐式 PD 执行层完成力矩闭环。这样既降低了策略直接学习复杂接触动力学逆模型的难度，又保留了执行器侧的稳定性与物理约束。


\subsection{奖励函数与终止条件设计}

奖励函数设计是本文下肢 motion tracking 训练的核心。设机器人躯干为锚点刚体 $a$，关键刚体集合为 $\mathcal{B}$，则相对位置、姿态、线速度和角速度误差可分别写为
\begin{equation}
\bar{e}_{p} = \frac{1}{|\mathcal{B}|} \sum_{i\in\mathcal{B}}
\left\| \left(p_{i,t}^{\text{ref}} - p_{a,t}^{\text{ref}}\right) - \left(p_{i,t} - p_{a,t}\right) \right\|_2^2,
\end{equation}
\begin{equation}
\bar{e}_{R} = \frac{1}{|\mathcal{B}|} \sum_{i\in\mathcal{B}} d\!\left(R_{i,t}^{\text{ref}}, R_{i,t}\right)^2,
\end{equation}
\begin{equation}
\bar{e}_{v} = \frac{1}{|\mathcal{B}|} \sum_{i\in\mathcal{B}} \left\| v_{i,t}^{\text{ref}} - v_{i,t} \right\|_2^2,\qquad
\bar{e}_{\omega} = \frac{1}{|\mathcal{B}|} \sum_{i\in\mathcal{B}} \left\| \omega_{i,t}^{\text{ref}} - \omega_{i,t} \right\|_2^2,
\end{equation}
其中，$d(\cdot,\cdot)$ 表示姿态距离。与 BeyondMimic 中的实现一致，本文使用指数型奖励塑形将误差映射为有界正奖励：
\begin{equation}
r_s = \exp\!\left(-\frac{\bar{e}_s}{\sigma_s^2}\right), \qquad s\in\{p,R,v,\omega\}.
\end{equation}
除关键刚体的相对误差外，本文还对锚点在世界坐标系下的位置和姿态误差设置全局跟踪项，以约束机身整体的稳定性和方向一致性。

综合各项正向奖励与正则项后，阶段奖励可写为
\begin{equation}
\begin{aligned}
r_t =\;& w_{a,p} r_{a,p} + w_{a,R} r_{a,R} + w_p r_p + w_R r_R + w_v r_v + w_{\omega} r_{\omega} \\
&- \lambda_u \left\| a_t - a_{t-1} \right\|_2^2 - \lambda_l r_{\text{limit}} - \lambda_c r_{\text{contact}},
\end{aligned}
\end{equation}
其中，$r_{a,p}$ 和 $r_{a,R}$ 分别表示锚点位置与姿态跟踪奖励，$r_{\text{limit}}$ 表示关节越限惩罚，$r_{\text{contact}}$ 表示非期望接触惩罚。上述设计对应了“全局姿态--局部结构--动态一致性--物理可行性”的四层训练目标。各奖励项的具体权重、$\sigma$ 参数及接触阈值整理于附录表~\ref{tab:rl-reward-noise-termination}。

终止条件同样围绕跟踪失效和机身失稳进行设计。若锚点高度偏差、锚点姿态偏差或关键末端刚体高度偏差超过阈值，则提前结束当前回合。其逻辑可概括为
\begin{equation}
d_t = \mathbb{I}\!\left(
\left| z_{a,t}^{\text{ref}} - z_{a,t} \right| > \delta_z
\;\vee\;
d\!\left(R_{a,t}^{\text{ref}}, R_{a,t}\right) > \delta_R
\;\vee\;
\max_{j\in\mathcal{E}} \left| z_{j,t}^{\text{ref}} - z_{j,t} \right| > \delta_e
\right),
\end{equation}
其中，$\mathcal{E}$ 表示踝部和腕部等关键末端集合。这样的提前终止机制能够避免策略在严重跌倒状态中浪费采样步数，并将训练重点集中到可恢复、可学习的误差区域。

此外，为提高困难样本利用效率，本文保留了 motion bin 的自适应采样机制。系统根据最近训练中各时间片段的失败频率调整重置时的采样概率，使策略在保持均匀覆盖的同时，更关注转身、侧移等高难度动作区间。


\subsection{策略优化与训练配置}

在策略优化算法上，本文采用 PPO 对策略网络和价值网络进行联合训练。其核心裁剪目标可写为
\begin{equation}
L^{\text{clip}}(\theta) =
\mathbb{E}_t\left[
\min\!\left(
\rho_t(\theta)\hat{A}_t,\ 
\text{clip}\!\left(\rho_t(\theta), 1-\epsilon, 1+\epsilon\right)\hat{A}_t
\right)
\right],
\end{equation}
其中，
\begin{equation}
\rho_t(\theta) = \frac{\pi_{\theta}(a_t|o_t)}{\pi_{\theta_{\text{old}}}(a_t|o_t)},
\end{equation}
$\hat{A}_t$ 为优势估计。训练时，PPO 还联合价值函数损失和熵正则项进行更新，从而在策略改进、值函数拟合和探索能力之间取得平衡。由于本文采用非对称 actor-critic 结构，actor 仅依赖可部署观测，而 critic 在训练阶段使用特权观测，这种设置能够在不增加部署复杂度的前提下提高训练稳定性。

从正文写作角度看，PPO 的学习率、批大小、epoch 数、clip 系数、熵正则、KL 约束，以及并行环境数、控制周期、网络层数等具体配置均属于可复现参数，而非本章方法学核心，因此统一整理在附录表~\ref{tab:ppo-hparams} 和表~\ref{tab:rl-env-config} 中。这样既能保持正文对建模与优化逻辑的突出，也便于后续实验复现。

\subsection{多策略集成与 PICO 手柄切换}

除单个策略的训练外，本文在系统部署层面进一步采用了“多策略技能库”的思路，而不是将所有移动模式压缩为单一全向策略。具体而言，本文基于 BeyondMimic 分别训练了五个基础下肢策略，记为
\begin{equation}
\Pi = \left\{ \pi_{\mathrm{fwd}},\ \pi_{\mathrm{bwd}},\ \pi_{\mathrm{left}},\ \pi_{\mathrm{right}},\ \pi_{\mathrm{yaw}} \right\},
\end{equation}
分别对应前进行走、后退行走、左向平移、右向平移和原地旋转五类基础 locomotion 模式。

采用多策略而非单一统一策略的主要原因在于：不同移动模式对应的参考动作分布、支撑相位切换和机身姿态调节规律存在明显差异，若将其全部纳入单一策略，动作分布会显著增宽，训练收敛和部署稳定性都会受到影响。将基础移动能力拆分为多个专用策略后，每个策略都可以在更聚焦的命令空间内完成训练，从而提高各模式下的稳定性、动作质量和可控性。

在在线执行阶段，PICO 手柄输入不再直接映射为连续全向速度，而是作为高层模式切换信号。设手柄输入为 $u_t$，模式选择器为 $\mathcal{S}(\cdot)$，则在线控制逻辑可写为
\begin{equation}
m_t = \mathcal{S}(u_t), \qquad a_t = \pi_{m_t}(o_t),
\end{equation}
其中，$m_t$ 表示当前选中的 locomotion 模式，$\pi_{m_t}$ 表示与该模式对应的策略网络。也就是说，PICO 手柄承担的是高层意图选择功能，而具体的下肢动作生成仍由当前被选中的强化学习策略完成。通过这种方式，本文实现了基于手柄输入的前进、后退、横移和原地转向切换，使下肢系统能够在遥操作任务中提供可预测、可复用且易于上层调用的基础机动能力。

综合来看，本文的下肢 locomotion 模块并不是单纯以“速度跟踪”为目标的传统行走控制器，而是一个融合参考动作跟踪、域随机化、自适应采样、PPO 优化以及多策略在线切换的基础运动控制体系。它在体系结构上与上肢遥操作模块天然解耦：下肢负责生成稳定的全身支撑与基座移动能力，上肢则在其基础上完成精细操作任务。这一设计也为第 4 章的感知--控制闭环任务奠定了通用移动底层。


\section{Sim-to-Real 迁移与真机验证}

仿真训练获得的控制策略能否平稳部署到真实机器人，是评价系统工程价值的重要标准。为减小仿真与真实系统之间的差异，本文在控制部署阶段结合动力学参数辨识、执行器响应适配、传感器标定和控制频率对齐等手段，对策略输入输出接口进行统一修正。同时，通过在训练阶段引入域随机化，使策略提前适应一定范围内的模型偏差和环境变化。

在真机验证方面，本文计划围绕四类基础 locomotion 模式展开实验，包括前进、后退、原地旋转和左右平移，并考察不同速度指令下的稳定性、跟踪误差和能耗情况。对于上肢部分，则重点验证遥操作轨迹跟踪精度以及与下肢运动同时执行时的协调表现。对于尚未完成的统计结果，本文保留速度跟踪误差、关节力矩分布和单位任务能耗等指标占位，以待后续实验补齐。

总体而言，解耦式控制策略将遥操作、强化学习和任务接口三者连接起来，使本文的方法既能支撑基础移动技能，又能支持上层感知与规划模块的接入。这为第 4 章的任务级闭环验证奠定了基础。
