% !TEX root = ../main.tex

\chapter{硬件平台参数}

\section{Unitree G1 机器人平台}

本文实验所涉及的人形机器人平台以 Unitree G1 为主。为便于后续补充正式实验配置，本节先给出参数表的组织方式，并保留关键字段占位。后续可根据实际平台规格填写自由度数量、机身尺寸、关节力矩范围、传感器配置和机载计算资源等信息。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Unitree G1 平台关键参数占位表}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    参数项 & 参数值 \\
    \midrule
    总自由度 & 待补充 \\
    机身高度/重量 & 待补充 \\
    下肢关键关节配置 & 待补充 \\
    上肢关键关节配置 & 待补充 \\
    IMU/编码器配置 & 待补充 \\
    机载计算单元 & 待补充 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{遥操作与感知设备}

除机器人本体外，本文还涉及多种遥操作和感知设备，包括 PICO VR 设备、Noitom 惯性动捕系统、Nokov 光学动捕系统以及 RealSense D455 深度相机等。不同设备分别承担人体动作采集、环境感知和任务交互等功能。建议后续在正式定稿时补充其采样频率、视场角、定位精度、通信时延和标定方式等参数，以支撑实验复现。

\chapter{强化学习训练超参数}

\section{PPO 训练配置}

为便于复现实验，本文在本附录中汇总第 3 章单一命令条件下肢策略所采用的核心 PPO 训练配置。由于正文采用的是 motion prior 约束下的 imitation 与 reinforcement learning 混合训练框架，下表主要记录其中强化学习优化部分可沿用的核心参数，包括优化器、采样长度、更新轮数以及策略约束等内容。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{PPO 训练超参数配置表}
  \label{tab:ppo-hparams}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    超参数项 & 参数值 \\
    \midrule
    学习率 & $1\times10^{-3}$（adaptive schedule）\\
    折扣因子 $\gamma$ & $0.99$ \\
    GAE 参数 $\lambda$ & $0.95$ \\
    每环境每轮采样步数 & $24$ \\
    PPO 更新轮数 & $5$ \\
    Mini-batch 数 & $4$ \\
    裁剪系数 & $0.2$ \\
    熵正则系数 & $0.005$ \\
    价值损失系数 & $1.0$ \\
    目标 KL & $0.01$ \\
    梯度裁剪上限 & $1.0$ \\
    最大训练轮数 & $30000$ \\
    模型保存间隔 & 每 $500$ 轮 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{网络结构与训练环境}

除 PPO 核心超参数外，策略网络结构与训练环境配置同样直接影响策略性能。本文采用对称的 actor-critic 多层感知机结构，actor 与 critic 的隐藏层维度均设为 $[512,256,128]$，激活函数采用 ELU。训练环境基于 Isaac Lab 搭建，单次并行环境数为 $4096$，仿真时间步长为 \SI{0.005}{s}，动作降采样系数（decimation）为 $4$，因此策略控制周期约为 \SI{0.02}{s}；单回合时长为 $10$~s。对于单一命令条件策略，连续命令输入与 motion prior 条件会在该环境配置基础上共同参与观测构造和混合训练。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{网络结构与训练环境配置表}
  \label{tab:rl-env-config}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    配置项 & 参数值 \\
    \midrule
    Actor 隐藏层维度 & $[512,256,128]$ \\
    Critic 隐藏层维度 & $[512,256,128]$ \\
    激活函数 & ELU \\
    并行环境数 & $4096$ \\
    仿真时间步长 & \SI{0.005}{s} \\
    Decimation & $4$ \\
    策略控制周期 & \SI{0.02}{s} \\
    Episode 时长 & $10$~s \\
    环境间距 & \SI{2.5}{m} \\
    训练地形 & 平地 \\
    观测形式 & Policy 观测 + Critic 特权观测 \\
    动作形式 & 目标关节位置增量 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{奖励、观测噪声与终止条件参数}

为避免第 3 章正文出现过多工程配置细节，本附录进一步汇总命令跟踪、姿态稳定、motion prior 一致性以及观测噪声和终止条件的设计项。需要说明的是，当前论文版本重点在于阐述单一命令条件策略的训练框架，因此下表对 imitation / motion prior 相关权重以设计项形式给出；而可直接沿用的观测噪声与部分约束项仍参照 BeyondMimic 的 G1 训练配置进行整理。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{命令奖励、观测噪声与终止条件参数表}
  \label{tab:rl-reward-noise-termination}
  \begin{tabular}{p{0.30\textwidth} p{0.20\textwidth} p{0.36\textwidth}}
    \toprule
    参数项 & 数值/范围 & 说明 \\
    \midrule
    线速度命令奖励权重 $w_v$ & 待定 & 平面速度命令跟踪项 \\
    角速度命令奖励权重 $w_{\omega}$ & 待定 & 偏航角速度命令跟踪项 \\
    躯干高度稳定权重 $w_h$ & 待定 & 抑制机身高度偏移 \\
    躯干姿态稳定权重 $w_R$ & 待定 & 约束躯干姿态偏差 \\
    motion prior 一致性权重 $w_{\mathrm{im}}$ & 待定 & 保留自然步态结构 \\
    imitation 分支系数 $\lambda_{\mathrm{im}}$ & 待定 & 对应混合训练中的 $L_{\mathrm{im}}$ \\
    线速度奖励标准差 $\sigma_v$ & 待定 & 指数型奖励塑形参数 \\
    角速度奖励标准差 $\sigma_{\omega}$ & 待定 & 指数型奖励塑形参数 \\
    高度稳定标准差 $\sigma_h$ & 待定 & 指数型奖励塑形参数 \\
    姿态稳定标准差 $\sigma_R$ & 待定 & 指数型奖励塑形参数 \\
    imitation 一致性标准差 $\sigma_{\mathrm{im}}$ & 待定 & 指数型奖励塑形参数 \\
    动作变化惩罚权重 $\lambda_u$ & 待定 & 对应 $-\lambda_u\lVert a_t-a_{t-1}\rVert_2^2$ \\
    关节限位惩罚权重 $\lambda_l$ & 待定 & 抑制关节越限 \\
    非期望接触惩罚权重 $\lambda_c$ & 待定 & 惩罚异常接触 \\
    非期望接触阈值 $\delta_c$ & 待定 & 接触终止判定阈值 \\
    连续命令观测噪声 & 视设备标定而定 & 对应 $v_x^{\mathrm{cmd}}, v_y^{\mathrm{cmd}}, \omega_z^{\mathrm{cmd}}$ \\
    motion prior 条件噪声 & 视先验编码方式而定 & 对应 $h_t^{\mathrm{prior}}$ \\
    基座线速度观测噪声 & $\pm 0.5$ & \texttt{base\_lin\_vel} \\
    基座角速度观测噪声 & $\pm 0.2$ & \texttt{base\_ang\_vel} \\
    关节位置观测噪声 & $\pm 0.01$ & \texttt{joint\_pos} \\
    关节速度观测噪声 & $\pm 0.5$ & \texttt{joint\_vel} \\
    躯干高度终止阈值 $\delta_h$ & 待定 & 过大高度偏差提前终止 \\
    躯干姿态终止阈值 $\delta_R$ & 待定 & 过大姿态偏差提前终止 \\
    命令课程扩展阶段 & 待实验确定 & 低速到全命令空间的 curriculum 设置 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}
